<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://korpling.german.hu-berlin.de/schemata/laudatio/tei_musikwissenschaften.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stein an Schönberg, 10.11.1919</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>KB</p>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>
                    <date type="Schreibdatum">10.XI.1919</date>
                </p>
                <p>Lieber Herr <persName ref="Personenliste.xml#P0001" role="Sonstige"
                        type="Sonstige">Schönberg</persName>! Ich hab nun bald einen Monat Seminar
                    hinter mir und soweit einen Überblick, daß ich Ihnen <hi
                        style="eigenhändigeKorrektur" rendition="Hinzugefügt"
                        corresp="Personenliste.xml#P0019"> darüber</hi> berichten kann. Ich habe
                    jetzt 20 Mitglieder, darunter recht musikalische Leute; allerdings hauptsächlich
                    Damen. Voraussichtlich wird es so sein, wie Sie sagten: ein paar (cca 5) werden
                    abspringen, einzelne dazukommen. Immerhin habe ich wenig Spesen und so
                    verbleiben mir, wenn es nicht wesentlich ungünstiger wird, rein 200 Mark, da die
                    meisten 3-4 Fächer belegt haben und 16-18 Mark zahlen. Außerdem lasse ich zu den
                    Analysen Gäste zu gegen einen Regiebeitrag von 2 Mark und da schauen auch
                    jedesmal <hi style="eigenhändigeKorrektur" rendition="Gestrichen"
                        corresp="Personenliste.xml#P0019"/> (2 mal in der Woche) paar Mark heraus.
                    Das Seminar ist fünfmal in der Woche u. zw. sind es folgende Fächer: <state
                        type="VBAesth" subtype="Sonstige">
                        <label>Formlehre</label>
                    </state> (ich habe keinen besseren Namen gefunden, aber ausführlich erklärt, was
                    ich meine), <state type="VBRep" subtype="Sonstige">
                        <label>Einführung in moderne Komponisten</label>
                    </state> (ich habe mit <persName ref="Personenliste.xml#P0022" type="Komponist"
                        role="Sonstige">Bruckner</persName> begonnen, den man hier noch gar nicht
                    kennt, es folgen <persName ref="Personenliste.xml#P0020" type="Komponist"
                        role="Sonstige">Mahler</persName> und <persName
                        ref="Personenliste.xml#P0001" type="Komponist" role="Sonstige"
                        >Schönberg</persName>),
                    <state type="VBRep" subtype="Konzert"><label>Einführung
                    in die Programme der Darmstädter Konzerte</label></state>, Elementarlehre und
                    <state type="VBInt" subtype="Sonstige"><label>Vortragslehre</label></state>.
                    Hauptsächlich besucht sind die ersten drei Fächer, die letzten beiden haben je 5
                    Teilnehmer. Den Einleitungs-Vortrag schicke ich Ihnen; ich glaube, daß er ganz
                    gut ist. Jetzt spreche ich natürlich immer frei. -
                    <!-- Kategorien der Publikumserziehung (hier: Neues Hören lernen) -->Es wird mir
                    immer klarer, daß es uns heute not tut, das harmonische Hören, das uns durch die
                    Klassiker anerzogen wurde, loszuwerden. Und ebenso das rhythmische Hören. Die
                    Zusammenhänge eienr melodischen Linie nur in Bezug auf Ton<hi
                        rendition="unterstrichen">höhen</hi>zu erfassen,
                    <!-- gestrichen "ist" -->fällt den Leuten schwer. Schulung darin dürfte sie
                    gerade für moderne, speziell für <hi rendition="unterstrichen"><persName
                            ref="Personenliste.xml#P0001" role="Sonstige" type="Komponist"
                            >Ihre</persName></hi>Musik aufnahmefäiger machen. Vorläufig ist das mein
                    Hauptstreben. Ich bemühe mich den Leuten musikalische Formprinzipien (Rhythmus,
                    Tonhöhe, Tonstärke, Klangfarbe)so darzulegen, daß auch <persName
                        ref="Personenliste.xml#P0001" role="Sonstige" type="Komponist"
                        >Ihre</persName> Musik von Anfang in den Rahmen paßt. Natürlich werde ich
                    viel über Tonalität reden müssen, da ich aber keine schriftlichen Aufgaben
                    machen lasse, wird es möglich sein, sie bloß als Übergang zur Chromatik zu
                    behandeln (Nebendominanten). Die Sache macht mir viel Freude und scheint die
                    Leute zu interessieren. Um <hi style="eigenhändigeKorrektur" rendition="Gestrichen" corresp="Personenliste.xml#P0019"
                        >dass zu err</hi> mein Ziel zu erreichen, muß ich
                    meine Hörer soweit bringen, daß sie die Intervalle wenigstens relativ
                    voneinander unterscheiden können. Ich hab ihnen da einen Schlüssel gegeben. Ich
                    sagte: wie im sichtbaren Raum mit dem Tastsinn, so könnte man sich im hörbaren,
                    akustischen Raum mit seiner Stimme zurecht tasten. Und dann nannte ich ihnen für
                    jedes Intervall eine bekannte Melodie, die sie auswendig lernen sollten. Ende
                        <hi rendition="Gestrichen" style="eigenhändigeHandschrift"
                        corresp="Personenliste.xml#P0019">November</hi> Februar spielt hier
                        <orgName role="EK" type="Quartett"><persName ref="Personenliste.xml#P0023" role="EK" type="Geige"
                        >Rebner</persName></orgName>
                    das <objectType key="Opus">fis-moll Quartett</objectType>. Könnten Sie das nicht
                    mit Ihrer Mannheimer Reise vereinigen?</p>
                <p>Man friert hier auch sehr und heizt nur mit Holz. Von der Stadt bekommt man einen
                    Zentner pro Monat für 7.50 M, sonst kostet es jetzt 14 M pr Zentner.</p>
                <p>Grüße an Ihre Familie</p>
                <p>Herzlichst</p>
                <p>Ihr ergebener</p>
                <p><hi rendition="Gestrichen" style="eigenhändigeKorrektur" corresp="Personenliste.xml#P0019">Er</hi>Stein</p>
                <p><hi rendition="unterstrichen">Herdweg 54</hi></p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
